<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> 

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <teiHeader>
            <fileDesc>
                  <titleStmt>
                        <title>Notre Dame de Paris</title>
                        <author>Victor Hugo</author>
                        <editor>Paul Meurice</editor>
                  </titleStmt>
                  <publicationStmt>
                        <distributor  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Notre-Dame_de_Paris/Livre_deuxième">
                              Wikisource
                        </distributor>
                  </publicationStmt>
                  <sourceDesc>
                        <biblFull>
                              <titleStmt>
                                    <title/>
                              </titleStmt>
                              <publicationStmt>
                                    <p/>
                              </publicationStmt>
                              <seriesStmt>
                                    <title/>
                              </seriesStmt>
                              <notesStmt>
                                    <note/>
                              </notesStmt>
                        </biblFull>
                  </sourceDesc>
            </fileDesc>
      </teiHeader>
      <text>
            <body>
                  <div type="book" n="1">
                        <head>LIVRE PREMIER</head>
                        <div type="chapter" n="1">
                              <p/>
                        </div>
                  </div>
                  <div type="book" n="2">
                        <head>LIVRE SECOND</head>
                        <div type="book" n="2">
                              <div type="chapter" n="1">
                                    <head>De Charybde en Sylla</head>
                                    <p>La nuit arrive de bonne heure en janvier. Les rues étaient
                                          déjà sombres quand Gringoire sortit du Palais. Cette nuit
                                          tombée lui plut ; il lui tardait d’aborder quelque ruelle
                                          obscure et déserte pour y méditer à son aise et pour que
                                          le philosophe posât le premier appareil sur la blessure du
                                          poète. La philosophie était du reste son seul refuge, car
                                          il ne savait où loger. Après l’éclatant avortement de son
                                          coup d’essai théâtral, il n’osait rentrer dans le logis
                                          qu’il occupait, rue Grenier-sur-l’Eau, vis-à-vis le
                                          Port-au-Foin, ayant compté sur ce que monsieur le prévôt
                                          devait lui donner de son épithalame pour payer à maître
                                          Guillaume Doulx-Sire, fermier de la coutume du
                                          pied-fourché de Paris, les six mois de loyer qu’il lui
                                          devait, c’est-à-dire douze sols parisis ; douze fois la
                                          valeur de ce qu’il possédait au monde, y compris son
                                          haut-de-chausses, sa chemise et son bicoquet. Après avoir
                                          un moment réfléchi, provisoirement abrité sous le petit
                                          guichet de la prison du trésorier de la Sainte-Chapelle,
                                          au gîte qu’il élirait pour la nuit, ayant tous les pavés
                                          de à son choix, il se souvint d’avoir avisé, la semaine
                                          précédente, rue de la Savaterie, à la porte d’un
                                          conseiller au parlement, un marche-pied à monter sur mule,
                                          et de s’être dit que cette pierre serait, dans l’occasion,
                                          un fort excellent oreiller pour un mendiant ou pour un
                                          poète. Il remercia la providence de lui avoir envoyé cette
                                          bonne idée ; mais, comme il se préparait à traverser la
                                          place du Palais pour gagner le tortueux labyrinthe de la
                                          Cité, où serpentent toutes ces vieilles sœurs, les rues de
                                          la Barillerie, de la Vieille-Draperie, de la Savaterie, de
                                          la Juiverie, etc., encore debout aujourd’hui avec leurs
                                          maisons à neuf étages, il vit la procession du pape des
                                          fous qui sortait aussi du Palais et se ruait au travers de
                                          la cour, avec grands cris, grande clarté de torches et sa
                                          musique, à lui Gringoire. Cette vue raviva les écorchures
                                          de son amour-propre ; il s’enfuit. Dans l’amertume de sa
                                          mésaventure dramatique, tout ce qui lui rappelait la fête
                                          du jour l’aigrissait et faisait saigner sa plaie. </p>
                                    <p>Il voulut prendre le pont Saint-Michel ; des enfants y
                                          couraient çà et là avec des lances à feu et des
                                          fusées.</p>
                                    <p>— Peste soit des chandelles d’artifice ! dit Gringoire, et il
                                          se rabattit sur le pont au Change. On avait attaché aux
                                          maisons de la tête du pont trois drapels représentant le
                                          roi, le dauphin et Marguerite de Flandre, et six petits
                                          drapelets où étaient pourtraicts le duc d’Autriche, le
                                          cardinal de Bourbon, et M. de Beaujeu, et madame Jeanne de
                                          France, et M. le bâtard de Bourbon, et je ne sais qui
                                          encore ; le tout éclairé de torches. La cohue
                                          admirait.</p>
                                    <p>— Heureux peintre Jehan Fourbault ! dit Gringoire avec un
                                          gros soupir, et il tourna le dos aux drapels et drapelets.
                                          Une rue était devant lui ; il la trouva si noire et si
                                          abandonnée qu’il espéra y échapper à tous les
                                          retentissements comme à tous les rayonnements de la fête.
                                          Il s’y enfonça. Au bout de quelques instants, son pied
                                          heurta un obstacle ; il trébucha et tomba. C’était la
                                          botte de mai, que les clercs de la basoche avaient déposée
                                          le matin à la porte d’un président au parlement, en
                                          l’honneur de la solennité du jour. Gringoire supporta
                                          héroïquement cette nouvelle rencontre. Il se releva et
                                          gagna le bord de l’eau. Après avoir laissé derrière lui la
                                          tournelle civile et la tour criminelle, et longé le grand
                                          mur des jardins du roi, sur cette grève non pavée où la
                                          boue lui venait à la cheville, il arriva à la pointe
                                          occidentale de la Cité, et considéra quelque temps l’îlot
                                          du Passeur-aux-Vaches, qui a disparu depuis sous le cheval
                                          de bronze du pont Neuf. L’îlot lui apparaissait dans
                                          l’ombre comme une masse noire au delà de l’étroit cours
                                          d’eau blanchâtre qui l’en séparait. On y devinait, au
                                          rayonnement d’une petite lumière, l’espèce de hutte en
                                          forme de ruche où le passeur aux vaches s’abritait la
                                          nuit.</p>
                                    <p> — Heureux passeur aux vaches ! pensa Gringoire ; tu ne
                                          songes pas à la gloire et tu ne fais pas d’épithalames !
                                          Que t’importent les rois qui se marient et les duchesses
                                          de Bourgogne ! Tu ne connais d’autres marguerites que
                                          celles que ta pelouse d’avril donne à brouter à tes vaches
                                          ! Et moi, poëte, je suis hué, et je grelotte, et je dois
                                          douze sols, et ma semelle est si transparente qu’elle
                                          pourrait servir de vitre à ta lanterne. Merci ! passeur
                                          aux vaches ! ta cabane repose ma vue, et me fait oublier
                                          Paris ! </p>
                                    <p>Il fut réveillé de son extase presque lyrique par un gros
                                          double pétard de la Saint-Jean, qui partit brusquement de
                                          la bienheureuse cabane. C’était le passeur aux vaches qui
                                          prenait sa part des réjouissances du jour et se tirait un
                                          feu d’artifice. </p>
                                    <p>Ce pétard fit hérisser l’épiderme de Gringoire.[...]</p>
                              </div>
                              <div type="chapter" n="2">
                                    <head>La place de grève</head>
                                    <p>Il ne reste aujourd’hui qu’un bien imperceptible vestige de
                                          la place de Grève telle qu’elle existait alors. C’est la
                                          charmante tourelle qui occupe l’angle nord de la place, et
                                          qui, déjà ensevelie sous l’ignoble badigeonnage qui empâte
                                          les vives arêtes de ses sculptures, aura bientôt disparu
                                          peut-être, submergée par cette crue de maisons neuves qui
                                          dévore si rapidement toutes les vieilles façades de
                                          Paris.</p>
                                    <p>Les personnes qui, comme nous, ne passent jamais sur la place
                                          de Grève sans donner un regard de pitié et de sympathie à
                                          cette pauvre tourelle étranglée entre deux masures du
                                          temps de Louis XV, peuvent reconstruire aisément dans leur
                                          pensée l’ensemble d’édifices auquel elle appartenait, et y
                                          retrouver entière la vieille place gothique du quinzième
                                          siècle.</p>
                                    <p>C’était, comme aujourd’hui, un trapèze irrégulier bordé d’un
                                          côté par le quai, et des trois autres par une série de
                                          maisons hautes, étroites et sombres. Le jour, on pouvait
                                          admirer la variété de ses édifices, tous sculptés en
                                          pierre ou en bois, et présentant déjà de complets
                                          échantillons des diverses architectures domestiques du
                                          moyen âge, en remontant du quinzième au onzième siècle,
                                          depuis la croisée qui commençait à détrôner l’ogive,
                                          jusqu’au plein cintre roman qui avait été supplanté par
                                          l’ogive, et qui occupait encore, au-dessous d’elle, le
                                          premier étage de cette ancienne maison de la Tour-Roland,
                                          angle de la place sur la Seine, du côté de la rue de la
                                          Tannerie. La nuit, on ne distinguait de cette masse
                                          d’édifices que la dentelure noire des toits déroulant
                                          autour de la place leur chaîne d’angles aigus. Car c’est
                                          une des différences radicales des villes d’alors et des
                                          villes d’à présent, qu’aujourd’hui ce sont les façades qui
                                          regardent les places et les rues, et qu’alors c’étaient
                                          les pignons. Depuis deux siècles, les maisons se sont
                                          retournées.[...]</p>
                              </div>
                        </div>
                  </div>
            </body>
      </text>
</TEI>
