<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <teiHeader>
            <fileDesc>
                  <titleStmt>
                        <title>Itinéraire de Paris à Jérusalem</title>
                        <title type="sub">Voyage en Grèce</title>
                        <author>François-René de Chateaubriand</author>
                  </titleStmt>
                  <publicationStmt>
                        <distributor  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Itin%C3%A9raire_de_Paris_%C3%A0_J%C3%A9rusalem/Voyage/Partie_1">Wikisource</distributor>
                  </publicationStmt>
                  <sourceDesc>
                        <bibl>
                              <author>Chateaubriant</author>, <title>Œuvres complètes Tome 5</title>,
                              <publisher>Garnier</publisher>,
                              <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1861</date>.
                        </bibl>
                  </sourceDesc>
            </fileDesc>
      </teiHeader>
      <text>
            <body>
                  <p>Enfin, le grand jour de notre entrée à Athènes se leva. Le 23, à trois heures
                        du matin, nous étions tous à cheval ; nous commençâmes à défiler en silence
                        par la voie Sacrée : je puis assurer que l’initié le plus dévot à Cérès n’a
                        jamais éprouvé un transport aussi vif que le mien. Nous avions mis nos beaux
                        habits pour la fête ; le janissaire avait retourné son turban, et, par
                        extraordinaire, on avait frotté et pansé les chevaux. Nous traversâmes le
                        lit d’un torrent appelé Saranta-Potamo ou les Quarante Fleuves, probablement
                        le Céphise Eleusinien ; nous vîmes quelques débris d’églises chrétiennes :
                        ils doivent occuper la place du tombeau de ce Zarex qu’Apollon lui-même
                        avait instruit dans l’art des chants. D’autres ruines nous annoncèrent les
                        monuments d’Eumolpe et d’Hippothoon ; nous trouvâmes les rhiti ou les
                        courants d’eau salée : c’était là que pendant les fêtes d’Eleusis les gens
                        du peuple insultaient les passants, en mémoire des injures qu’une vieille
                        femme avait dites autrefois à Cérès. De là passant au fond, ou au point
                        extrême du canal de Salamine, nous nous engageâmes dans le défilé que
                        forment le mont Parnès et le mont Egalée : cette partie de la voie Sacrée
                        s’appelait Le Mystique. Nous aperçûmes le monastère de Daphné, bâti sur les
                        débris du temple d’Apollon, et dont l’église est une des plus anciennes de
                        l’Attique. Un peu plus loin, nous remarquâmes quelques restes du temple de
                        Vénus. Enfin le défilé commence à s’élargir ; nous tournons autour du mont
                        Poecile, placé au milieu du chemin comme pour masquer le tableau, et tout à
                        coup nous découvrons la plaine d’Athènes. </p>
                  <p>Les voyageurs qui visitent la ville de Cécrops arrivent ordinairement par le
                        Pirée ou par la route de Négrepont. Ils perdent alors une partie du
                        spectacle, car on n’aperçoit que la citadelle quand on vient de la mer, et
                        l’Anchesme coupe la perspective quand on descend de l’Eubée. Mon étoile
                        m’avait amené par le véritable chemin pour voir Athènes dans toute sa
                        gloire. </p>
                  <p> La première chose qui frappa mes yeux, ce fut la citadelle éclairée du soleil
                        levant : elle était juste en face de moi, de l’autre côté de la plaine, et
                        semblait appuyée sur le mont Hymette, qui faisait le fond du tableau. Elle
                        présentait, dans un assemblage confus, les chapiteaux des Propylées, les
                        colonnes du Parthénon et du temple d’Erechthée, les embrasures d’une
                        muraille chargée de canons, les débris gothiques des chrétiens et les
                        masures des musulmans. </p>
                  <p> Deux petites collines, l’Anchesme et le Musée, s’élevaient au nord et au midi
                        de l’Acropolis. Entre ces deux collines, et au pied de l’Acropolis, Athènes
                        se montrait à moi : ses toits aplatis, entremêlés de minarets, de cyprès, de
                        ruines, de colonnes isolées, les dômes de ses mosquées couronnés par de gros
                        nids de cigognes, faisaient un effet agréable aux rayons du soleil. Mais si
                        l’on reconnaissait encore Athènes à ses débris, on voyait aussi, à
                        l’ensemble de son architecture et au caractère général des monuments, que la
                        ville de Minerve n’était plus habitée par son peuple. </p>
                  <p>Une enceinte de montagnes, qui se termine à la mer, forme la plaine ou le
                        bassin d’Athènes. Du point où je voyais cette plaine au mont Poecile, elle
                        paraissait divisée en trois bandes ou régions, courant dans une direction
                        parallèle du nord au midi. La première de ces régions, et la plus voisine de
                        moi, était inculte et couverte de bruyères ; la seconde offrait un terrain
                        labouré où l’on venait de faire la moisson ; la troisième présentait un long
                        bois d’oliviers, qui s’étendait un peu circulairement depuis les sources de
                        l’Ilissus, en passant au pied de l’Anchesme, jusque vers le port de Phalère.
                        Le Céphise coule dans cette forêt, qui par sa vieillesse semble descendre de
                        l’olivier que Minerve fit sortir de la terre. L’Ilissus a son lit desséché
                        de l’autre côté d’Athènes, entre le mont Hymette et la ville. La plaine
                        n’est pas parfaitement unie : une petite chaîne de collines détachée du mont
                        Hymette en surmonte le niveau et forme les différentes hauteurs sur
                        lesquelles Athènes plaça peu à peu ses monuments. </p>
                  <p>Ce n’est pas dans le premier moment d’une émotion très vive que l’on jouit le
                        plus de ses sentiments. Je m’avançais vers Athènes avec une espèce de
                        plaisir qui m’ôtait le pouvoir de la réflexion ; non que j’éprouvasse
                        quelque chose de semblable à ce que j’avais senti à la vue de Lacédémone.
                        Sparte et Athènes ont conservé jusque dans leurs ruines leurs différents
                        caractères : celles de la première sont tristes, graves et solitaires ;
                        celles de la seconde sont riantes, légères, habitées. A l’aspect de la
                        patrie de Lycurgue, toutes les pensées deviennent sérieuses, mâles et
                        profondes ; l’âme, fortifiée, semble s’élever et s’agrandir ; devant la
                        ville de Solon, on est comme enchanté par les prestiges du génie ; on a
                        l’idée de la perfection de l’homme considéré comme un être intelligent et
                        immortel. Les hauts sentiments de la nature humaine prenaient à Athènes
                        quelque chose d’élégant qu’ils n’avaient point à Sparte. L’amour de la
                        patrie et de la liberté n’était point pour les Athéniens un instinct
                        aveugle, mais un sentiment éclairé, fondé sur ce goût du beau dans tous les
                        genres, que le ciel leur avait si libéralement départi ; enfin, en passant
                        des ruines de Lacédémone aux ruines d’Athènes je sentis que j’aurais voulu
                        mourir avec Léonidas et vivre avec Périclès. </p>
            </body>
      </text>
</TEI>
