<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> 

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <teiHeader>
            <fileDesc>
                  <titleStmt>
                        <title>Notre Dame de Paris</title>
                        <author>Victor Hugo</author>
                        <editor>Paul Meurice</editor>
                  </titleStmt>
                  <publicationStmt>
                        <distributor facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Notre-Dame_de_Paris/Livre_deuxième">
                              Wikisource
                        </distributor>
                  </publicationStmt>
                  <sourceDesc>
                        <biblFull>
                              <titleStmt>
                                    <title/>
                              </titleStmt>
                              <publicationStmt>
                                    <p/>
                              </publicationStmt>
                              <seriesStmt>
                                    <title/>
                              </seriesStmt>
                              <notesStmt>
                                    <note/>
                              </notesStmt>
                        </biblFull>
                  </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>

                  <particDesc>
                        <listPerson>
                              <person xml:id="Gringoire">
                                    <persName>Gringoire</persName>
                                    <note/>
                              </person>
                              <person xml:id="Prevot">
                                    <persName>Monsieur le prévôt</persName>
                                    <note/>
                              </person>
                              <person xml:id="Maitre_Guillaume">
                                    <persName>Maître Guillaume Doux-Sire</persName>
                                    <note/>
                              </person>
                        </listPerson>
                  </particDesc>

                  <settingDesc>
                        <listPlace>
                              <place xml:id="Palais_de_Justice">
                                    <placeName>Palais de Justice</placeName>
                                    <note>Se situe dans le premier arrondissement de Paris</note>
                              </place>
                              <place xml:id="Rue_Grenier">
                                    <placeName>Rue Grenier-sur-l'Eau</placeName>
                                    <note/>
                              </place>
                              <place xml:id="Port-au-foin">
                                    <placeName>Port-au-foin</placeName>
                                    <note/>
                              </place>
                              <place xml:id="Paris">
                                    <placeName>Paris</placeName>
                                    <note/>
                              </place>
                              <place xml:id="Sainte-Chapelle">
                                    <placeName>Sainte-Chapelle</placeName>
                                    <note/>
                              </place>
                              <place xml:id="Rue_de_la_Savaterie">
                                    <placeName>Rue de la Savaterie</placeName>
                                    <note/>
                              </place>
                              <place xml:id="Ile_de_la_Cite">
                                    <placeName>Île de la Cité</placeName>
                                    <note/>
                              </place>
                              <place xml:id="Rue_de_la_Barillerie">
                                    <placeName>Rue de la Barillerie</placeName>
                                    <note/>
                              </place>
                              <place xml:id="Rue_de_la_Vieille_Draperie">
                                    <placeName>Rue de la Vieille Draperie</placeName>
                                    <note/>
                              </place>
                              <place xml:id="Rue_de_la_Juiverie">
                                    <placeName>Rue de la Juiverie</placeName>
                                    <note/>
                              </place>
                              <place xml:id="Pont_Saint_Michel">
                                    <placeName>Pont Saint-Michel</placeName>
                                    <note/>
                              </place>
                              <place xml:id="Pont_au_Change">
                                    <placeName>Pont au Change</placeName>
                                    <note/>
                              </place>
                              <place xml:id="Place_Greve">
                                    <placeName>Place de Grêve</placeName>
                                    <note/>
                              </place>
                              <place xml:id="Seine">
                                    <placeName>Seine</placeName>
                                    <note>Fleuve</note>
                              </place>
                        </listPlace>
                  </settingDesc>
            </profileDesc>
      </teiHeader>
      <text>
            <body>
                  <div type="book" n="1">
                        <head>LIVRE PREMIER</head>
                        <div type="chapter" n="1">
                              <p/>
                        </div>
                  </div>
                  <div type="book" n="2">
                        <head>LIVRE DEUXIÈME</head>
                        <div type="chapter" n="1">
                              <head>De Charybde en Sylla</head>
                              <p>
                                    La nuit arrive de bonne heure en janvier. Les rues étaient
                                    déjà sombres quand <persName ref="#Gringoire">
                                    Gringoire</persName> sortit du <placeName
                                    ref="#Palais_de_Justice">Palais</placeName>. Cette
                                    nuit tombée lui plut ; il lui tardait d’aborder quelque
                                    ruelle obscure et déserte pour y méditer à son aise et
                                    pour que le philosophe posât le premier appareil sur la
                                    blessure du poète. La philosophie était du reste son seul
                                    refuge, car il ne savait où loger. Après l’éclatant
                                    avortement de son coup d’essai théâtral, il n’osait
                                    rentrer dans le logis qu’il occupait, 
                                    <placeName ref="#Rue_Grenier">rue Grenier-sur-l’Eau</placeName>, 
                                    vis-à-vis le <placeName ref="#Port-au-Foin">Port-au-Foin</placeName>, 
                                    ayant compté sur ce que <persName ref="#Prevot">monsieur le
                                    prévôt</persName> devait lui donner de son
                                    épithalame pour payer à <persName ref="#Maitre_Guillaume">
                                    maître Guillaume Doulx-Sire</persName>, fermier de
                                    la coutume du pied-fourché de <placeName ref="#Paris" >
                                    Paris</placeName>, les six mois de loyer qu’il lui
                                    devait, c’est-à-dire douze sols parisis ; douze fois la
                                    valeur de ce qu’il possédait au monde, y compris son
                                    haut-de-chausses, sa chemise et son bicoquet. Après avoir
                                    un moment réfléchi, provisoirement abrité sous le petit
                                    guichet de la prison du trésorier de la <placeName
                                    ref="#Sainte-Chapelle">Sainte-Chapelle</placeName>,
                                    au gîte qu’il élirait pour la nuit, ayant tous les pavés
                                    de <placeName ref="#Paris">Paris</placeName> à son choix,
                                    il se souvint d’avoir avisé, la semaine précédente,
                                    <placeName ref="#Rue_de_la_Savaterie">rue de la
                                    Savaterie</placeName>, à la porte d’un conseiller au
                                    parlement, un marche-pied à monter sur mule, et de s’être
                                    dit que cette pierre serait, dans l’occasion, un fort
                                    excellent oreiller pour un mendiant ou pour un poète. Il
                                    remercia la providence de lui avoir envoyé cette bonne
                                    idée ; mais, comme il se préparait à traverser la place du
                                   <placeName ref="#Palais_de_Justice">Palais</placeName> 
                                    pour gagner le tortueux labyrinthe de <placeName ref="#Ile_de_la_Cite">
                                    la Cité</placeName>, où serpentent toutes ces vieilles
                                    sœurs, les <placeName ref="#Rue_de_la_Barillerie">rues de
                                    la Barillerie</placeName>, <placeName  ref="#Rue_de_la_Vieille_Draperie">
                                    de la Vieille-Draperie</placeName>, <placeName  ref="#Rue_de_la_Savaterie">
                                    de la Savaterie</placeName>, <placeName ref="#Rue_de_la_Juiverie">
                                    de la Juiverie</placeName>, etc., encore debout aujourd’hui avec
                                    leurs maisons à neuf étages, il vit la procession du pape
                                    des fous qui sortait aussi du <placeName
                                    ref="#Palais_de_Justice">Palais</placeName> et se
                                    ruait au travers de la cour, avec grands cris, grande
                                    clarté de torches et sa musique, à lui <persName
                                    ref="#Gringoire">Gringoire</persName>. Cette vue
                                    raviva les écorchures de son amour-propre ; il s’enfuit.
                                    Dans l’amertume de sa mésaventure dramatique, tout ce qui
                                    lui rappelait la fête du jour l’aigrissait et faisait
                                    saigner sa plaie. </p>
                              <p>
                                    Il voulut prendre le <placeName ref="#Pont_Saint_Michel">pont
                                    Saint-Michel</placeName> ; des enfants y couraient
                                    çà et là avec des lances à feu et des fusées.
                              </p>
                              <p>
                                    <said who="#Gringoire">— Peste soit des chandelles d’artifice
                                    !</said> dit <persName ref="#Gringoire">
                                    Gringoire</persName>, et il se rabattit sur le
                                    <placeName ref="#Pont_au_Change">pont au
                                    Change</placeName>. On avait attaché aux maisons de
                                    la tête du pont trois drapels représentant le roi, le
                                    dauphin et Marguerite de Flandre, et six petits drapelets
                                    où étaient pourtraicts le duc d’Autriche, le cardinal de
                                    Bourbon, et M. de Beaujeu, et madame Jeanne de France, et
                                    M. le bâtard de Bourbon, et je ne sais qui encore ; le
                                    tout éclairé de torches. La cohue admirait.</p>
                              <p>
                                    <said who="#Gringoire">— Heureux peintre Jehan Fourbault
                                    !</said> dit Gringoire avec un gros soupir, et il
                                    tourna le dos aux drapels et drapelets. Une rue était
                                    devant lui ; il la trouva si noire et si abandonnée qu’il
                                    espéra y échapper à tous les retentissements comme à tous
                                    les rayonnements de la fête. Il s’y enfonça. Au bout de
                                    quelques instants, son pied heurta un obstacle ; il
                                    trébucha et tomba. C’était la botte de mai, que les clercs
                                    de la basoche avaient déposée le matin à la porte d’un
                                    président au parlement, en l’honneur de la solennité du
                                    jour. Gringoire supporta héroïquement cette nouvelle
                                    rencontre. Il se releva et gagna le bord de l’eau. Après
                                    avoir laissé derrière lui la tournelle civile et la tour
                                    criminelle, et longé le grand mur des jardins du roi, sur
                                    cette grève non pavée où la boue lui venait à la cheville,
                                    il arriva à la pointe occidentale de la Cité, et considéra
                                    quelque temps l’îlot du Passeur-aux-Vaches, qui a disparu
                                    depuis sous le cheval de bronze du pont Neuf. L’îlot lui
                                    apparaissait dans l’ombre comme une masse noire au delà de
                                    l’étroit cours d’eau blanchâtre qui l’en séparait. On y
                                    devinait, au rayonnement d’une petite lumière, l’espèce de
                                    hutte en forme de ruche où le passeur aux vaches
                                    s’abritait la nuit.
                              </p>
                              <p>
                                    <said who="#Gringoire">— Heureux passeur aux vaches !</said> 
                                    pensa <persName ref="#Gringoire">Gringoire</persName> ;
                                    <said>tu ne songes pas à la
                                    gloire et tu ne fais pas d’épithalames ! Que
                                    t’importent les rois qui se marient et les duchesses
                                    de Bourgogne ! Tu ne connais d’autres marguerites
                                    que celles que ta pelouse d’avril donne à brouter à
                                    tes vaches ! Et moi, poëte, je suis hué, et je
                                    grelotte, et je dois douze sols, et ma semelle est
                                    si transparente qu’elle pourrait servir de vitre à
                                    ta lanterne. Merci ! passeur aux vaches ! ta cabane
                                    repose ma vue, et me fait oublier Paris !</said>
                              </p>
                              <p>
                                    Il fut réveillé de son extase presque lyrique par un gros
                                    double pétard de la Saint-Jean, qui partit brusquement de
                                    la bienheureuse cabane. C’était le passeur aux vaches qui
                                    prenait sa part des réjouissances du jour et se tirait un
                                    feu d’artifice.
                              </p>
                              <p>
                                    Ce pétard fit hérisser l’épiderme de <persName
                                    ref="#Gringoire">Gringoire</persName>.[...]
                              </p>
                        </div>
                        <div type="chapter" n="2">
                              <head>La place de Grève</head>
                              <p>
                                    Il ne reste aujourd’hui qu’un bien imperceptible vestige de
                                    la <placeName ref="#Place_Greve">place de
                                    Grève</placeName> telle qu’elle existait alors.
                                    C’est la charmante tourelle qui occupe l’angle nord de la
                                    place, et qui, déjà ensevelie sous l’ignoble badigeonnage
                                    qui empâte les vives arêtes de ses sculptures, aura
                                    bientôt disparu peut-être, submergée par cette crue de
                                    maisons neuves qui dévore si rapidement toutes les
                                    vieilles façades de <placeName ref="#Paris" >Paris</placeName>.
                              </p>
                              <p>
                                    Les personnes qui, comme nous, ne passent jamais sur la place
                                    de Grève sans donner un regard de pitié et de sympathie à
                                    cette pauvre tourelle étranglée entre deux masures du
                                    temps de <persName>Louis XV</persName>, peuvent
                                    reconstruire aisément dans leur pensée l’ensemble
                                    d’édifices auquel elle appartenait, et y retrouver entière
                                    la vieille place gothique du quinzième siècle.
                              </p>
                              <p>
                                    C’était, comme aujourd’hui, un trapèze irrégulier bordé d’un
                                    côté par le quai, et des trois autres par une série de
                                    maisons hautes, étroites et sombres. Le jour, on pouvait
                                    admirer la variété de ses édifices, tous sculptés en
                                    pierre ou en bois, et présentant déjà de complets
                                    échantillons des diverses architectures domestiques du
                                    moyen âge, en remontant du quinzième au onzième siècle,
                                    depuis la croisée qui commençait à détrôner l’ogive,
                                    jusqu’au plein cintre roman qui avait été supplanté par
                                    l’ogive, et qui occupait encore, au-dessous d’elle, le
                                    premier étage de cette ancienne maison de la Tour-Roland,
                                    angle de la place sur la <placeName ref="#Seine">Seine
                                    </placeName>, du côté de la rue de la
                                    Tannerie. La nuit, on ne distinguait de cette masse
                                    d’édifices que la dentelure noire des toits déroulant
                                    autour de la place leur chaîne d’angles aigus. Car c’est
                                    une des différences radicales des villes d’alors et des
                                    villes d’à présent, qu’aujourd’hui ce sont les façades qui
                                    regardent les places et les rues, et qu’alors c’étaient
                                    les pignons. Depuis deux siècles, les maisons se sont
                                    retournées.[...]
                              </p>
                        </div>
                  </div>
            </body>
      </text>
</TEI>
