<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Les liaisons dangereuses</title>
            <author>Choderlos de Laclos</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Stendhal et Cie (Paris)</publisher>
            <date>1932</date>
            <distributor facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9738925r">BnF</distributor>
            <availability>
               <p>Domaine public</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Édition accompagnée d'une préface de Jean Giraudoux</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliothèque nationale de France, département Littérature et art, 8-Y2-87743 (2)</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      <profileDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person xml:id="valmont">
                  <persName>Valmont</persName>
                  <note>Vicomte</note>
               </person>
               <person xml:id="danceny">
                  <persName>Danceny</persName>
                  <note>Chevalier</note>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <place xml:id="chateau">
                  <placeName>Chateau</placeName>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   
   <text>
      <body>
         <div type="letter" n="19">
            <opener>
               <persName type="locuteur" ref="#valmont">LE VICOMTE DE VALMONT</persName> AU
                  <persName type="destinataire" ref="#danceny">CHEVALIER DANCENY</persName>
            </opener>
            <p>Si vos affaires ne vont pas toujours aussi vite que vous le voudriez, mon ami, ce
               n'est pas tout à fait à moi qu'il faut vous en prendre. J'ai ici plus d'un obstacle à
               vaincre. La vigilance et la sévérité de <persName ref="#volange">Madame de
               Volanges</persName> ne sont pas les seuls ; <rs ref="#volange">votre jeune
               amie</rs> m'en oppose aussi quelques-uns. Soit froideur ou timidité, elle ne fait
               pas toujours ce que je lui conseille; et je crois cependant savoir mieux qu'elle ce
               qu'il faut faire.</p>
            <p>J'avois trouvé un moyen simple, commode et sûr de lui remettre vos lettres, et même
               de faciliter, par la suite, les entrevues que vous désirez ; mais je n'ai pu la
               décider à s'en servir. J'en suis d'autant plus affligé, que je n'en vois pas d'autre
               pour vous rap- procher d'elle ; et que même pour votre correspon- dance, je crains
               sans cesse de nous compromettre tous trois. Or, vous jugez que je ne veux ni courir
               ce risque-là, ni vous y exposer l'un et l'autre. </p>
            <p>Je serois pourtant vraiment peiné que le peu de confiance de votre petite amie,
               m'empêchât de vous être utile ; peut-être feriez-vous bien de lui en écrire. Voyez ce
               que vous voulez faire, c'est à vous seul de décider ; car ce n'est pas assez de
               servir ses amis, il faut encore les servir à leur manière. Ce pourroit être aussi une
               façon de plus, de vous assurer de ses sentimens pour vous ; car la femme qui garde
               une volonté à elle, n'aime pas autant qu'elle le dit. </p>
            <p>Ce n'est pas que je soupçonne votre maîtresse d'inconstance ; mais elle est bien
               jeune ; elle a grand' peur de sa maman, qui, comme vous le savez, ne cherche qu'à
               vous nuire ; et peut-être seroit-il dangereux de rester trop longtems sans
               l'occuper de vous. N'allez pas cependant vous inquiéter à un certain point, de ce que
               je vous dis-là. Je n'ai dans le fond nulle raison de méfiance; c'est uniquement la
               sollicitude de l'amitié. </p>
            <p>Je ne vous écris pas plus longuement, parce que j'ai bien aussi quelques affaires
               pour mon compte. Je ne suis pas aussi avancé que vous : mais j'aime autant, et cela
               console; et quand je ne réussirois pas pour moi, si je parviens à vous être utile, je
               trouverai que j'ai bien employé mon tems. Adieu, mon ami.</p>
            <closer>
               <salute>Adieu, mon ami.</salute>
               <dateline>
                  <placeName ref="#chateau">Au château de...</placeName> ce <date>26 septembre
                     17**</date>. 
               </dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
